\chapter{Diseño de drivers en Linux}

En los capítulos anteriores se definieron los elementos esenciales que se utilizarán en los subáreas que componen el núcleo del sistema de procesamiento de video. El área PL con la descripción tanto del núcleo hardware para la transmisión de datos como los puertos y protocolos a utilizar con el área PS, siendo este último controlado por un sistema operativo Linux embebido. Si se desea tanto comunicar con los núcleos hardware como acceder a los datos procesados por estos desde una aplicación en el espacio del usuario, hace falta un elemento clave que una estos dos subsistemas, si bien a nivel de hardware está ya definido, no a nivel de software y esto se logra escribiendo un driver en el espacio del Kernel.

Al igual como ocurre con cualquier hardware conectado a un computador de propósito general, el sistema operativo necesita de un driver (o controlador de dispositivo) que haga de intérprete entre este y el dispositivo conectado. En la fig. \ref{fig:diag_firm_driver} se muestra un esquema general de los elementos software involucrados en la utilización de un dispositivo físico, tales como teclados, discos duros, tarjetas de video o cámaras, donde el firmware corresponde al código que se encuentra generalmente dentro de una memoria ROM (del inglés Read Only Memory) interna del dispositivo que contiene instrucciones de bajo nivel que interactúan directamente sobre el hardware, mientras que sobre Linux se encuentran el driver en el espacio del kernel, que es una sección de código que implementa funciones del Kernel de bajo nivel habilitando al sistema operativo para comunicarse con el dispositivo y entregando a la aplicación en el espacio del usuario que desea comunicarse con él, una interfaz simple, segura y sencilla basada en funciones estándar del sistema (system calls).

\begin{figure}[ht]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\textwidth]{diag_firm_driver}
	\caption{Diagrama que representa la relación entre firmware, driver y una aplicación.}
	\label{fig:diag_firm_driver}
\end{figure}

Una aplicación de procesamiento de video, en general requiere de la interacción entre el área PL y PS de 3 formas, para comunicarse con los núcleos IP en el área PL, recibir interrupciones hacia el procesador y poder acceder a los datos procesados de video desde una aplicación enviados por los módulos VDMA.

Actualmente, existen al menos 2 alternativas de drivers disponibles para el uso y control de módulos VDMA desde Linux. Sin embargo éstos presentan algunas desventajas. La primera, es que están limitados a configurar solo un VDMA a la vez. Por lo tanto, si se requieren usar varios, es necesario utilizar múltiples instancias del driver. La segunda, es que éstos funcionan leyendo directamente los datos de configuración desde el Device Tree. Por lo tanto, modificar la configuración de los VDMA, implicaría volver a compilarlo y reemplazarlo por el antiguo. La tercera y más importante, es que no existe documentación de cada uno de ellos de cómo utilizarlos de manera correcta, además de encontrarse pobremente comentados en las casi 2000 líneas de código que los componen. Por otra parte, para poder controlar nuevos núcleos hardware es necesario recurrir a otro driver genérico UIO y si se desea trabajar y habilitar las interrupciones desde el área PL necesariamente se debe escribir un driver para el espacio del kernel.

Teniendo todo esto en consideración, el objetivo central de esta memoria fue desarrollar un driver para el Kernel 4.6 de Linux enfocado a facilitar la tarea de desarrolladores hardware/software en el diseño de arquitecturas de procesamiento de video incorporando todas las características necesarias para facilitar y disminuir el tiempo de desarrollo e implementación.

En una primera instancia se hace una revisión de conceptos básicos de la programación de drivers para linux y se analizan las funciones del kernel utilizadas, para finalmente realizar una explicación detallada de la arquitectura y funcionamiento interno del driver, explicando los aspectos más relevantes y justificando las decisiones tomadas durante su diseño.

\section{Conceptos generales}

\subsection{Arquitectura kernel de linux}

En la imagen \ref{fig:arqui_kernel} se aprecia de manera muy simplificada la arquitectura de un sistema operativo Linux. En esta, se distinguen dos áreas fundamentales, el espacio del usuario (user space) y el espacio del Kernel (Kernel space).

\begin{figure}[ht]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\textwidth]{arqui_kernel}
	\caption{Arquitectura simplificada de un sistema operativo Linux.}
	\label{fig:arqui_kernel}
\end{figure}

La sección superior de la línea punteada es la expuesta al usuario y el lugar en donde se ejecutan todas sus aplicaciones. Uno de los componentes esenciales de este espacio es la biblioteca GNU C (Glibc),  la cual implementa las llamadas al sistema (system calls) y otras funciones básicas siendo utilizada por un gran número de aplicaciones. Además se encarga de proveer un mecanismo de transición entre aplicaciones en el espacio de usuario y el kernel \cite{ldd}.

En la sección inferior se pueden diferenciar 3 bloques. El primero se trata de la interfaz de llamadas al sistema (System call Interface), que  implementa funciones tales como open(), read(), write(), close() y otras para interactuar con dispositivos y el kernel. Seguido viene el código del Kernel que es independiente a la arquitectura hardware sobre el cual se ejecuta el sistema, siendo el último bloque HAL (Hardware Architecture Layer), el que realiza el puente entre el código estándar y el tipo de hardware sobre el cual se ejecuta el sistema \cite{uioKernel}.

El código del driver diseñado se ejecuta dentro del kernel y expone una serie de llamadas estándar a sistema que permite a través de funciones del kernel, interactuar con la lógica programable enviando datos por el bus de interconexión AMBA y puerto GP a registros expuestos y mapeados en los núcleos hardware utilizando la interfaz AXI-Lite.

\subsection{LKM (Linux kernel module)}

Linux soporta la integración de drivers de 2 maneras. La primera es incluirlos dentro del kernel los cuales son compilados de manera conjunta con él, siendo seleccionados al momento de su configuración, método que es utilizado generalmente drivers básicos y esenciales para el funcionamiento del sistema operativo. La segunda manera es compilarlos como módulos (LKM) independientes, los cuales se pueden insertar (o remover) dentro del espacio del kernel durante la ejecución del sistema utilizando las funciones \textbf{insmod} y \textbf{rmmod}, es decir agregando y removiendo código del kernel durante su funcionamiento \cite{ldd}.
Esta última opción es la utilizada al momento de diseñar drivers, ya que entrega al programador una manera rápida y simple de probar el código, sin la necesidad de volver a compilar el kernel, lo que claramente significa una gran inversión de tiempo al proceso.

\subsection{Diferencia entre módulo de kernel y programa en C}

Existe una gran diferencia entre programar una aplicación en el espacio de usuario y un driver dentro del kernel de linux. El ciclo de vida de una aplicación normal en C es simple, cuando se ejecuta se asigna memoria para el programa y su código se carga junto con las librerías compartidas (shared libraries) necesarias. Este se inicia en su función main() ejecutando todas sus instrucciones de manera secuencial hasta que finalmente el programa termina, momento en el cual el sistema operativo identifica y soluciona los problemas de memoria como secciones reservadas y no liberadas \cite{uioKernel}.

Por otro lado, un driver no posee una función main() y su código no se ejecuta de manera completa al iniciar. Lo primero que realiza el driver al momento de insertar su código dentro del kernel, es registrarse dentro del sistema, de tal manera que cualquier aplicación en el espacio de usuario pueda acceder a este. Este proceso se consolida con la creación de un archivo virtual bajo el directorio /dev del sistema de archivos. Este se encuentra compuesto por funciones las cuales son ejecutadas al momento de recibir una llamada de sistema soportada desde una aplicación en el espacio de usuario.

Un driver en el espacio del kernel goza de grandes privilegios dentro del sistema. Puede acceder a recursos y funciones de bajo nivel, permitiendo realizar tareas como reservar grandes secciones de memoria, trabajar con la caché del procesador y registrar interrupciones. Por otro lado, un código defectuoso, o mal optimizado, puede generar problemas dentro del sistema, desde inestabilidad hasta congelar completamente su funcionamiento. En cuanto al uso de recursos, es fundamental hacer buen uso de ellos, liberándose cada vez que se dejan de utilizar, ya que en caso contrario, estos no estarán disponibles hasta el reinicio completo del sistema \cite{ldd}.

\subsection{Direccionamiento de memoria en Linux}

Linux maneja un sistema de memoria virtual, lo cual significa que las direcciones vistas desde el espacio del usuario no corresponden directamente a las direcciones físicas usadas por el hardware.

Son varias las ventajas de utilizar este sistema, cada aplicación posee la misma vista de memoria disponible, la cantidad asignada a cada una puede ser mayor a la físicamente disponible y entrega seguridad ya las aplicaciones no tienen acceso a las direcciones de otras, solo por mencionar algunas.

La traducción desde una dirección virtual a su referencia física se realiza a través de las tablas de páginas (Pages tables). En la fig. \ref{fig:virt_addr} se puede apreciar los espacios de direcciones que maneja Linux. El espacio de direcciones virtual del usuario, es la utilizada y vista por las aplicaciones. El espacio de direcciones virtuales del kernel, es la vista por los drivers y código general que se ejecuta en el kernel \cite{ldd}. Finalmente el espacio de direcciones físicas es la utilizada por el procesador, controlador de memoria, bus de datos y hardware en general.

\begin{figure}[tb]
	\centering
	\includegraphics[width=0.4\textwidth]{virtual_address}
	\caption{Esquema de la relación entre memoria física y memoria virtual en Linux.}
	\label{fig:virt_addr}
\end{figure}

\section{Funciones del Kernel}

La manera segura y confiable de utilizar los recursos del sistema desde el área del Kernel es a través de las funciones definidas para estos fines. A continuación se revisan 3 tópicos relevantes que fueron utilizados en el diseño del driver, explicando su uso y funciones involucradas.

\subsection{Reserva de memoria continua.}

Los módulos IP VDMA escriben o leen sobre regiones de memoria desde un offset inicial configurado en los registros internos de éste. Lo anterior implica que se debe reservar un espacio continuo de memoria para los datos a transferir desde Linux. El segundo desafío es asignar dentro del espacio de direcciones de memoria virtuales del usuario referencia a estos datos, de tal manera que una aplicación pueda tener acceso a estos. Lo anterior no es tarea fácil, existen diversas estrategias que permitan enfrentar este desafío, lo cuales algunas son implementadas por drivers complejos como los de una tarjeta de video, que en términos prácticos, requiere cumplir con unos requisitos similares.

Para reservar memoria continua, se evaluaron 4 alternativas. La primera, es utilizar la función del kernel \textit{kmalloc}, la cual reserva espacio de memoria físicamente continua, con un máximo de 128KB (valor exacto depende de la arquitectura), lo cual supone una limitante ya que una imagen de video en formato RGB de 640x480 pixeles necesitaría más de 900 KB.
El segundo método consiste en limitar el uso de memoria RAM utilizado por Linux reservando el espacio no utilizado para transferir datos por los VDMA. Esto tiene dos desventajas: primero, es que ese espacio no puede ser reutilizado por el sistema operativo y el segundo se encuentra en el mapeo de esa sección de memoria a las tablas de paginación de memoria virtual del espacio del usuario, proceso complejo y no recomendado por la alta posibilidad de crear inestabilidad en el sistema, por lo que seguir con esta estrategia significaría no tener acceso a los datos desde una aplicación en el espacio del usuario.
El tercer método es reservar el espacio requerido desde el Device Tree, lo que permite la asignación de grandes cantidades de memoria continua desde Linux, estrategia utilizada por la mayoría de los drivers. El problema con esto es que se restringe el número y tamaño de los buffers que se pueden reservar, ya que cambiar esto significaría volver a compilar el Device Tree, proceso que se torna tedioso si se considera que esto puede ocurrir un gran número de veces en el proceso de diseño de hardware.
El último método es la utilización de la API DMA del kernel de Linux, el cual permite reservar memoria continua en tiempo de ejecución, liberarla cuando ya no sea necesario permitiendo su reutilización por el sistema, además de permitir de manera fácil el remapeo de los buffer desde el espacio de direcciones virtuales del kernel al usuario, por lo tanto cubre todas las desventajas de los métodos anteriores y fue el escogido en el diseño final del driver.

\subsubsection{DMA API del kernel}

Como respuesta a la necesidad de reservar grandes secciones de memoria físicamente continua para ser utilizada como buffers, el kernel de linux desde su versión 3.5 incluye una característica llamada CMA (por sus siglas en inglés Contiguous Memory Allocator), integrando una Api con funciones especialmente diseñadas para este propósito. La cantidad de memoria que se puede asignar por este método está limitado por el parámetro CMA que es configurado desde el bootloader como argumento de arranque del kernel de Linux. La cantidad declarada es reservada y sólo utilizada en el caso de que el sistema no encuentre memoria RAM disponible, privilegiando las asignaciones continuas \cite{ldd}.

La función \ref{eq:dma_alloc} reserva memoria físicamente continua, inhabilitando el uso de caché sobre ella por lo que acceso a la memoria desde el CPU no es necesario invalidar o limpiar la cache. Esta recibe como argumento \textit{size} que es el tamaño de memoria a reservar, \textit{phy\_addr} un puntero al tipo de dato dma\_addr\_t que almacena la dirección física de la RAM correspondiente al primer elemento del buffer y \textit{flag} que corresponde a la descripción del tipo de memoria asignada, generalmente GFP\_KERNEL. El valor de retorno es la dirección virtual del espacio del kernel del buffer.

\begin{equation}
	kern\_addr\ =\ \textbf{dma\_alloc\_coherent}(NULL,\ size,\ phy\_addr,\ flag)\label{eq:dma_alloc}
\end{equation}

Otra función importante es la \ref{eq:dma_mmap}, la cual es usada dentro de la llamada a sistema \textit{mmap} y permite remapear al espacio de direcciones virtuales del usuario el buffer reservado por \ref{eq:dma_alloc}. Sus argumentos son los que entrega la función \ref{eq:dma_alloc}, a excepción de \textit{vma} que corresponde a puntero de la estructura \textit{vm\_area\_struct}, la cual es usada y manipulada por el kernel, que determina el rango de direcciones virtuales del usuario a utilizar, el permiso de acceso, entre otras configuraciones internas.

\begin{equation}
	ret\ =\ \textbf{dma\_mmap\_coherent}(NULL,\ vma,\ kern\_addr,\ phy\_addr,\ flag)\label{eq:dma_mmap}
\end{equation}

Finalmente, la función \ref{eq:dma_free} libera el espacio reservado por \ref{eq:dma_alloc}, cuyos argumentos son el tamaño del buffer, la dirección virtual en el espacio del kernel y la física. Es importante recordar que de no liberar los recursos utilizados, el área de memoria utilizada no estará disponible hasta que el próximo reinicio del sistema.

\begin{equation}
	\textbf{dma\_free\_coherent}(NULL,\ size,\ kern\_addr,\ phy\_addr)\label{eq:dma_free}
\end{equation}


\subsection{Mapeo de registros de dispositivos externos}

Existen diversos métodos de acceder a registros internos de módulos hardware externos expuestos al bus de interconexión accesibles por linux utilizando la dirección de asociada a ellos. Esto es posible hacer directamente desde el espacio del usuario, utilizando el fichero \textit{/dev/mem}, cuya función es precisamente ésa: dar a acceso a memoria de dispositivos externos utilizando la llamada a sistema \textit{mmap()}, la cual entrega un puntero con el cual se escriben o leen los datos \cite{ldd}.
Lo anterior es simple de implementar, sin embargo quiebra conceptualmente el nivel de abstracción que entrega el kernel al usuario, ya que este último tendría acceso directo a los registros de configuración, lo cual en un ambiente normal es una práctica peligrosa y no correcta de trabajar.
Si bien el driver está pensado como una herramienta para ser utilizada en un ambiente de desarrollo, caso en el cual no significaría un problema, se optó de todas maneras por seguir un flujo correcto de trabajo, adaptándose a los criterios que rigen a un driver desarrollado para una sistema de uso general, es decir, ocultar el manejo directo del dispositivo hardware a la aplicación en el espacio de usuario y entregándole a cambio un conjunto de llamadas a sistema con estructuras definidas para el intercambio seguro de información de configuración, permitiendo internamente verificar la validez de los datos antes de ser enviados a los registros del dispositivo.

Desde el espacio del Kernel en Linux se puede mapear registros dentro al espacio de direcciones virtuales del kernel y luego leer o escribir datos utilizando ciertas funciones del kernel. La manera de hacer esto será distinta dependiendo si se desea o no hacer uso de la caché del procesador en el manejo de estos datos. En términos generales, el uso del cache para este propósito no conlleva ningún beneficio. De todas maneras, se revisaron ambos casos con el objetivo de dejar abierta el uso del caché en caso de que se requiera en alguna implementación futura.

\textbf{Mapeo con uso de cache}
En este caso, se utiliza ioremap\_cache(offset, size), que devuelve un puntero a void al primer elemento de la memoria mapeada. El uso de esta opción requiere conocer las funciones de control de la memoria caché para el procesador ARM. Estas funciones, están relacionadas con los 2 niveles de la memoria caché disponible en el procesador y deben ser llamadas dependiendo de la dirección de los datos.
Existen dos conceptos importantes para entender el manejo desde Linux de las memorias caché de un procesador ARM, estos son:
Invalidar la caché (flushing the cache) invalida los datos, por lo que la próxima vez que el CPU acceda a ellos se leerán nuevamente de memoria (fuerza la lectura de datos).
Limpiar la cache (Cleaning the cache) significa que las entradas han sido cambiadas y deben ser escritas nuevamente al siguiente nivel de memoria (L2 o RAM).

Si se desea mover datos desde la memoria DDR a la PL, se llaman las funciones del L1 y luego del L2, evidentemente el orden se invierte si los datos llegan a la memoria DDR.

Función L1:
El nivel 1 de la memoria caché, se utiliza solamente la función \ref{eq:l1_flush}, indistintamente si se  desea limpiar o invalidar, dónde virtual address es la dirección virtual mapeada por la función ioremap\_cache y length es la cantidad de bytes a controlar desde la posición de memoria mapeada.

\begin{equation}
	\textbf{\_\_cpuc\_flush\_dcache\_area}(virtual\_address,\ length)\label{eq:l1_flush}
\end{equation}

Funciones L2:
Para invalidar una región, se utiliza la función \ref{eq:l2_inv} y para limpiar \ref{eq:l2_clean}. En este caso, los argumentos corresponden a la dirección física correspondiente al área al bus de direcciones de los datos, por ejemplo de la BRAM, la cual es definida y forma parte de la tabla de direcciones válidas, al momento de generar el diseño dentro de la herramienta de vivado.

\begin{equation}
	\textbf{Outer\_inv\_range}(start\_physical\_address,\ end\_physical\_address)\label{eq:l2_inv}
\end{equation}
\begin{equation}
	\textbf{Outer\_clean\_range}(start\_physical\_address,\ end\_physical\_address)\label{eq:l2_clean}
\end{equation}

\textbf{Mapeo sin uso de cache}
La función \textbf{ioremap} \ref{eq:ioremap} que devuelve la referencia en memoria virtual del kernel al primer registro, con argumentos la dirección física de los registros y la cantidad de memoria a mapear, permite definir el área como no cache, por lo tanto, todas los proceso de escritura y lectura se harán inmediatamente sobre los registros en la PL.

\begin{equation}
	\textbf{ioremap}(physic\_address,\ size)\label{eq:ioremap}
\end{equation}

Finalmente, para realizar la escritura lectura dentro del área mapeada, se recomienda usar funciones dedicadas para estos propósito en vez de referenciar directamente utilizando el puntero devuelto por la funciones de mapeo, aseguran un correcto manejo de los datos, y están definidas de tal manera que no agregar un tiempo de retardo al proceso. La función \ref{eq:rawRead}, recibe la dirección virtual del dato a leer, retornando el valor solicitado, mientras que \ref{eq:rawWrite}, tiene como argumentos el dato de 32 bits, y la dirección virtual del registro.

\begin{equation}
	\textbf{\_\_raw\_readl}(offset\_vaddress)\label{eq:rawRead}
\end{equation}
\begin{equation}
	\textbf{\_\_raw\_writel}(data,\ offset\_vaddress)\label{eq:rawWrite}
\end{equation}

A los registros utilizados en la lógica programable expuestos por interfaces AXI-Lite al procesador, se les asignan un rango de direcciones dependiendo del puerto AXi\_GP conectado, las cuales son asociadas al bus de interconexión central lo que permite leer y escribir datos desde el procesador. Para tener acceso a ellos, es necesario mapear los registros dentro del espacio de direcciones del kernel, para lo cual se utiliza la función \ref{eq:ioremap} antes descrita y se utilizan las funciones \ref{eq:rawRead} y \ref{eq:rawWrite} para leer y escribir sobre ellos.

\subsection{Registro de interrupciones generadas desde hardware}

Una interrupción es una señal que es generada para indicar al procesador sobre la ocurrencia de algún evento en especial. Las interrupciones pueden ser generadas desde hardware o software y se pueden generar de manera asincrónica, sin embargo el proceso de captura del evento es sincrónico. Cuando el procesador recibe una interrupción, este detiene su trabajo actual saltando a la rutina asociada a la atención de la interrupción. Esta manera de captar la atención a un evento en hardware es mucho más eficiente que el proceso de sondear un registro, en el cual este es leído cada cierto período de tiempo para conocer un cambio en su estado, ya que se captura la atención del procesador de manera directa.

Los procesadores ARM Cortex-A9 incluyen un controlador de interrupciones llamado GIC (del inglés Generic Interrupt Controller), el cual se encarga de distribuir las interrupciones o IRQs (del inglés Interrupt Request) a los diferente núcleos del procesador, clasificándolas en interrupciones de periféricos privadas PPIs (del inglés Private Peripheral Interrupts), generadas por software SGIs (del inglés Software-Generated Interrupts) o de periféricos SPIs (Shared Peripheral Interrupts).

En el SoC Zynq, se disponen de 16 puertos para generar interrupciones desde el área PL. Para lograr habilitar las interrupciones generadas por los núcleos hardware, es necesario realizar un registro de estas desde el espacio del kernel. Realizar esto de manera directa configurando el GIC no es recomendable y es propenso a crear inestabilidad en el sistema. Una manera segura y simple de hacer esta tarea, es a través de una función disponible en el espacio del kernel destinada para este propósito, la cual lee los valores desde el Device Tree para realizar el registro de la interrupción. En la ec. \ref{eq:device_irq} se muestra la sintaxis del nodo a agregar al Device Tree, de la primera declaración \textbf{\emph{interrupts}}, el 0 indica que se trata de una SPI, el segundo valor 59 corresponde es el número de interrupción a utilizar, el que se obtiene restando 32 al número del puerto físicamente utilizado, en este ejemplo es el 91 (91-32=59) y el tercer valor indica el estado de la señal que indica la generación de la interrupción, 1 para detectar el canto de subida o 4 para el estado alto. Por último interrup-parent indica el controlador de interrupciones y siempre debiese estar referenciado a \&gic.

\begin{equation}
\begin{aligned}
	& interrupts\ =\ < 0\ 59\ 1 >; \\
	& interrupt-parent\ =\ <\&gic>; \label{eq:device_irq}
\end{aligned}
\end{equation}

La función del kernel \ref{eq:irq_map} se encarga de registrar la interrupción en el GIC y obtener la dirección virtual con la cual Linux internamente la identifica. En esta el primer término indica el nodo del Device Tree en el cual se encuentra declarada la interrupción y el segundo valor señala el offset en el caso de definir múltiples nodos.

\begin{equation}
	n\_irq\ = \ \textbf{irq\_of\_parse\_and\_map}(op->dev.of\_node,\ 0); \label{eq:irq_map}
\end{equation}

Con la función \ref{eq:irq_request} se asocia una rutina de interrupción que el procesador va a ejecutar cada vez que se genera el evento especificado. En esta \textbf{n\_irq} es el número asociado a la interrupción resultado de \ref{eq:irq_map}, \textbf{irq\_handler} es un puntero a la función de atención de la interrupción, \textbf{IRQF\_TRIGGER\_HIGH} el tipo de señal de interrupción y \textbf{"vdma\_irq\_fpga"} el nombre utilizado para identificar al dueño de la interrupción (el cual es utilizado en \textit{/proc/interrupts}) \cite{irqs}.

\begin{equation}
	\begin{aligned}
	& rc\ =\ \textbf{request\_irq}(n\_irq,\ irq\_handler\_t)\ irq\_handler, \\
	&	\	\	\ \ IRQF\_TRIGGER\_HIGH,\ "vdma\_irq\_fpga",\ NULL); \label{eq:irq_request}
	\end{aligned}
\end{equation}

\section{Diseño del driver}

El driver está diseñado bajo los siguientes conceptos:

\begin{itemize}
	\item Flexibilidad, con un código base que se pueda adaptar a múltiples diseños.
	\item Confiabilidad, con un código probado y libre de errores.
	\item Facilidad de uso, mediante la creación de simples e intuitivas estructuras para la configuración de los módulos IP.
	\item Modificable, gracias a un código comentado y la existencia de documentación de su funcionamiento.
\end{itemize}

El objetivo principal del driver es incorporar todas las características que los existentes no cuentan, todas enfocadas a facilitar el desarrollo de prototipos hardware/software de sistemas de procesamiento de video, además de entregar un código bien documentado que facilite su modificación ya sea para incorporar nuevas características o cambiar su funcionalidad para alguna aplicación específica que así lo requiera y sea tomado como base por otros desarrolladores en sus proyectos.

Las principales características son las siguientes:

\begin{itemize}
\item Toda la información de configuración de los núcleos IP se entrega al driver a través de estructuras de datos simples e intuitivas, lo cual evita la necesidad de volver a compilar el driver en la etapa de desarrollo cada vez que se prueban nuevas configuraciones
\item Soporte para la configuración y control de múltiples VDMA limitado solamente por la cantidad de memoria continua que Linux tenga configurada, parámetro que se puede cambiar fácilmente en los argumentos de arranque del sistema operativo.
%\item Soporte módulo IP TPG (del inglés Test Pattern Generator), que es un módulo provisto por Xilinx capaz de generar señales de video de prueba (patrones fijos y de movimiento), que puede ser utilizado en una primera etapa de diseño para la búsqueda de errores en la transmisión de datos o en los núcleos IP desarrollados.
\item Soporte para el registro de múltiples interrupciones.
\item Fácil incorporación de soporte a nuevos núcleos IP personalizados tomando como base las funciones y estructura del código.
\end{itemize}

A continuación se presenta el funcionamiento general para luego la explicación en detalle del funcionamiento e implementación de cada una de estas características.

\subsection{Estructura interna}

Como se comentó anteriormente, un driver en Linux está compuesto por múltiples funciones que se ejecutan al recibir ciertas llamadas de sistema desde una aplicación. En la fig. \ref{fig:user_driver_calls} se muestra un diagrama que muestra la relación entre ellas. El comando \textbf{insmod} incorpora el driver en el sistema, mientras que \textbf{rmmod} lo remueve, siendo las funciones \textbf{cvdma\_init()} y \textbf{cvdma\_exit()} llamadas cada vez que se utilizan estos respectivamente y se encargan de realizar las rutinas internas de registro, haciendo el driver visible para las aplicación a través de un fichero en el directorio \textit{/dev/}, y eliminación del mismo.
El resto de llamadas son realizadas desde la aplicación que va a trabajar con el driver, donde a través de la función \textbf{open()} se registra a la aplicación para comunicarse con el driver y \textbf{close()} realiza tareas de limpieza de todos los recursos utilizados por el driver durante su interacción con la aplicación.

\begin{figure}[tb]
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\textwidth]{user_driver_calls}
	\caption{Diagrama relación funciones del driver y llamadas del sistema.}
	\label{fig:user_driver_calls}
\end{figure}

Las llamadas \textbf{ioctl()} permiten crear llamadas al driver que no existen de manera estándar, las cuales se identifican mediante un valor conocido entre ambos (comando) y permite enviar o recibir datos a través de un puntero a un tipo de dato entregado desde la aplicación. La sintaxis está definida en \ref{eq:def_ioctl}, donde \textit{fd} es el valor devuelto por la función \textbf{open()}, \textit{cmd} el comando que identifica qué tarea realiza el driver, y el último miembro, la dirección de memoria de la variable a intercambiar.

\begin{equation}
	\textbf{ioctl}(fd,\ CMD,\ \&estructura) \label{eq:def_ioctl}
\end{equation}

El resto de llamadas sirven para interactuar con el usuario y se describirán a continuación junto con la explicación de la funcionalidad interna del driver.


\subsection{Control y configuración múltiples VDMA}

La configuración y control de los múltiples VDMA se realizan mediante distintos comandos a la función \textbf{ioctl()} definiendo una estructura de datos personalizada para una de ellas para el intercambio de información. Antes de ello, es necesario definir el concepto \textit{banco de buffer} relacionado en cómo tratan los buffers en memoria reservados para los VDMA.

\subsubsection{Banco de buffer}

Los bancos de buffers son asociaciones de buffers en memoria, cada uno relacionado con un identificador único, lo que permite que uno de estos bancos pueda ser utilizado por múltiples VDMA a la vez. En la \ref{fig:bancos_buff}, se muestra de manera conceptual una parte de la región dentro de memoria RAM destinada a asignaciones continuas (CMA), donde se muestran dos bancos, el primero, con 2 buffers, y el segundo de 3.

\begin{figure}[ht]
	\centering
	\includegraphics[width=0.4\textwidth]{bancos_buff2}
	\caption{Diagrama que muestra visualmente el concepto de banco de buffers.}
	\label{fig:bancos_buff}
\end{figure}

Existen dos reglas esenciales que se deben cumplir para evitar posibles errores. La primera es que el identificador de cada banco debe ser \textbf{un número mayor a 0}, y la segunda es que el número de buffers a utilizar en cada banco, \textbf{debe ser idéntico en cada canal de los VDMA que lo utilizan}.

\subsubsection{Definición llamadas ioctl}

Los comandos definidos que realizan el control y configuración de módulos VDMA con su respectiva estructura de datos son los siguientes.

\textbf{CMD: CONFIG\_DRIVER.}

Junto a este comando se espera un puntero a la siguiente estructura:

\begin{table}[ht]
\begin{center}
\caption{Estructura \textbf{config\_driver}}
\begin{tabular}{| l | c | p{5cm} |}
	\hline
	\textbf{Tipo de dato} & \textbf{Nombre variable} & \textbf{Uso} \\ \hline
	unsigned char & total\_VDMA & Número total de módulos VDMA a configurar. \\ \hline
	unsigned char & n\_bank\_buffers & Número total de bancos de buffers a utilizar. \\ \hline
	unsigned char & n\_total\_buffers & Número total de buffers en todos los bancos.\\ \hline
\end{tabular}
\label{tab:struct_config_driver}
\end{center}
\end{table}

El primer miembro, indica el número total de VDMA que se desean configurar, luego el número de banco de buffers que se desean reservar, y finalmente la cantidad total de buffers considerando todos los bancos.
Internamente, estos datos son utilizados para conocer información sobre los VDMA en el diseño, y son importantes ya que con ellos solo se reserva memoria necesaria para los vectores y matrices utilizados para usos internos de configuración y se evita limitar el número de módulos VDMA que se pueden utilizar. Además se fijan los límites para las iteraciones de configuración y envío de datos.

\textbf{CMD: SET\_CONFIG\_VDMA}

Junto a este comando se espera un puntero a la estructura \ref{tab:struct_config_vdma}, que integra la sub estructura \ref{tab:struct_sub_config_vdma}:

\begin{table}[H]
\begin{center}
\caption{Estructura \textbf{vdma\_info}}
\begin{tabular}{| l | c | p{5cm} |}
	\hline
	\textbf{Tipo de dato} & \textbf{Nombre variable} & \textbf{Uso} \\ \hline
	unsigned int & phys\_addr & Dirección física del VDMA a configurar. \\ \hline
	struct info\_channel & channel\_S2MM & Describe la configuración del canal S2MM del VDMA\\ \hline
	struct info\_channel & channel\_MM2S & Describe la configuración del canal MM2S del VDMA\\ \hline
\end{tabular}
\label{tab:struct_config_vdma}
\end{center}
\end{table}

\begin{table}[H]
\begin{center}
\caption{Estructura \textbf{info\_channel}}
\begin{tabular}{| l | c | p{8cm} |}
	\hline
	\textbf{Tipo de dato} & \textbf{Nombre variable} & \textbf{Uso} \\ \hline
	unsigned int & config\_channel & Valor del registro de configuración del canal. Valor \textbf{none} si no se utiliza. \\ \hline
	unsigned char & id\_buffers & Identificador del banco a utilizar por el canal. (Valor mayor a 0) \\ \hline
	unsigned char & n\_buffers & Número de buffers del banco a utilizar.\\ \hline
	unsigned char & bytes\_per\_pixel & Número de bytes por píxel del frame de video. \\ \hline
	unsigned int & pixels\_per\_line & Número de pixeles horizontales del frame de video. \\ \hline
	unsigned int & lines\_per\_frame & Número de líneas horizontales del frame de video.\\ \hline
	unsigned char & frm\_delay & En configuración Genlock Master\ Slave, indica el delay de frames entre ambos canales. Por defecto 0.\\ \hline
\end{tabular}
\label{tab:struct_sub_config_vdma}
\end{center}
\end{table}

En el diagrama de flujo de la fig. \ref{fig:config_bankbuff}, se muestra un resumen de las tareas realizadas por el driver. Primero se copia la estructura \textbf{vdma\_info} desde el espacio del usuario para luego utilizar asignación dinámica de memoria (función kmalloc) para reservar espacio para una serie de punteros utilizados internamente que registran y guardan información asociada a la asignación de memoria física contigua. Seguidamente, se revisa la información de configuración de todos los canales de los VDMA (estructura \textbf{info\_channel}), si este se utiliza, verifica si el identificador de su banco de buffer se encuentra dentro del registro de los buffers ya reservados, en caso de no estar, se llama a la función interna llamada \textbf{allocate\_cma()} para que reserve el espacio. En esta, a través de la función \textbf{dma\_alloc\_coherent}(), se reserva el espacio dado por \ref{eq:size_buff}, De esta manera, se itera sobre todos los miembros de la estructura mapeando todos los buffers necesarios.

\begin{equation}
	Size\_buff\ =\  bytes\_per\_pixel\ +\ pixels\_per\_line\ +\ lines\_per\_frame\label{eq:size_buff}
\end{equation}

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.5\textwidth]{flow_ioctl_SET_CONFIG_VDMA}
	\caption{Diagrama de flujo para la reserva de buffers de los VDMA.}
	\label{fig:config_bankbuff}
\end{figure}


\textbf{CMD: SEND\_CONFIG\_VDMA}

Este comando no espera ningún argumento y al ser llamada desde la aplicación, realiza el envío de todos los datos de configuración hacia los VDMA. En el diagrama de la fig. \ref{fig:send_vdma} se muestra la rutina que realiza este trabajo, la cual revisa las estructuras enviadas por las llamadas anteriores, y configura cada canal con los datos de configuración y las direcciones físicas de los bancos de buffers reservados llamando a una función interna que realiza las tareas mostradas en el diagrama de la fig. \ref{fig:function_send}, el cual recibe todos los datos a enviar como argumentos. Está primero reinicia el canal del VDMA, para asegurar que la máquina de esta interna del IP se encuentre en un estado conocido, envía los datos siguiendo el orden que se especifica en el manual de los VDMA, para luego volver a leerlos y comparar si estos fueron escritos de manera correcta, en caso de diferencias, sólo se imprime un mensaje de error mostrada en la consola serial de Linux con el offset del registro con su valor leído y enviado, lo cual puede ocurrir si existen discrepancias entre los datos de configuración.

\begin{figure}[ht]
\centering
\begin{subfigure}{.5\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=.9\linewidth]{flow_ioctl_SEND_CONFIG_VDMA}
	\caption{}
  \label{fig:send_vdma}
\end{subfigure}%
\begin{subfigure}{.5\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=.9\linewidth]{flow_ioctl_send_function}
	\caption{}
	\label{fig:function_send}
\end{subfigure}
\caption{El diagrama de flujo de rutina interna asociada a la llamada ioctl SEND\_CONFIG\_VDMA  \ref{fig:send_vdma}, mientras que en \ref{fig:function_send} corresponde a la rutina interna realizada al enviar los datos de configuración.}
\label{fig:test}
\end{figure}


\textbf{CMD: MMAP\_BUFFER}

Esta llamada debe ser realizada cada vez que se desea mapear un banco de buffer dentro del espacio de usuario (función \textit{mmap()}). La estructura esperada se llama set\_mmap, definida en la tabla \ref{tab:struct_mmap_buff}, la cual informa al driver sobre cuál banco de buffers se desea realizar el remapeo al espacio de direcciones virtuales de la aplicación la cual lo llama.

\begin{table}[ht]
\begin{center}
\caption{Estructura \textbf{set\_mmap}}
\begin{tabular}{| l | c | p{5cm} |}
	\hline
	\textbf{Tipo de dato} & \textbf{Nombre variable} & \textbf{Uso} \\ \hline
	unsigned int & id\_buffers & Identificador del banco de buffers a mapear. \\ \hline
	unsigned int & n\_buffers\_mmap & Numero de buffers a mapear\\ \hline
\end{tabular}
\label{tab:struct_mmap_buff}
\end{center}
\end{table}

\textbf{CMD: CONTROL\_STATE\_VDMA}

Esta llamada permite controlar el estado de funcionamiento desde un canal en específico de algún VDMA, hasta el estado de todos a la vez. El primer miembro de la estructura corresponde a la dirección física única de algún VDMA (si se desean controlar el estado de todos a la vez, se debe usar el parámetro ALL\_vdma), el segundo identifica el canal a controlar, siendo estos las variables definidas como ch\_S2MM y ch\_MM2S (ignorado en caso de que sea un broadcast a todos) y finalmente el nuevo estado, que puede ser RUN\_vdma o STOP\_vdma.

\begin{table}[ht]
\begin{center}
\caption{Estructura \textbf{control\_STATE}}
\begin{tabular}{| l | c | p{8cm} |}
	\hline
	\textbf{Tipo de dato} & \textbf{Nombre variable} & \textbf{Uso} \\ \hline
	unsigned int & phys\_addr & Dirección física del VDMA objetivo. Valor ALL\_vdma para broadcast. \\ \hline
	unsigned int & channel & Especificación del canal del VDMA a controlar.
	Valores esperados ch\_S2MM, ch\_MM2S. \\ \hline
	unsigned int & new\_statel & Nuevo estado del canal del VDMA a controlar.
	Valores esperados: RUN\_vdma o STOP\_vdma. \\ \hline
\end{tabular}
\label{tab:struct_control}
\end{center}
\end{table}

\textbf{CMD: GET\_STATE\_VDMA}

Esta llamada, entrega información sobre los valores de los registros de configuración y status de cada canal perteneciente a la dirección física del VDMA enviada por el usuario. De la estructura \ref{tab:struct_state} solo se espera el primer miembro, ya que el resto es usado por el driver para devolver la información leída de los registro del VDMA especificado.

\begin{table}[ht]
\begin{center}
\caption{Estructura \textbf{state\_VDMA}}
\begin{tabular}{| l | c | p{8cm} |}
	\hline
	\textbf{Tipo de dato} & \textbf{Nombre variable} & \textbf{Uso} \\ \hline
	unsigned int & phys\_addr & Dirección física del VDMA objetivo. \\ \hline
	unsigned int & S2MM\_reg\_control & Valor del registro de control del canal S2MM. \\ \hline
	unsigned int & MM2S\_reg\_control & Valor del registro de control del canal MM2S. \\ \hline
	unsigned int & S2MM\_reg\_status & Valor del registro de status del canal S2MM. \\ \hline
	unsigned int & MM2S\_reg\_status & valor del registro de status del canal MM2S. \\ \hline
\end{tabular}
\label{tab:struct_state}
\end{center}
\end{table}


\subsection{Resumen configuración y control de múltiples VDMA}

Para poder utilizar el driver desde una aplicación en el espacio de usuario, es necesario agregar el archivo de cabecera que contiene la definición de constantes y estructuras definidas anteriormente. En la fig. \ref{fig:driver_op} se muestra un esquema de secuencias de llamas esperadas para configurar correctamente los módulos VDMA. A continuación se describe cada uno de los pasos:

\begin{figure} [tb]
	\centering
	\includegraphics[width=0.6\textwidth]{driver_op}
	\caption{Diagrama que muestra la secuencia de configuración de los módulos VDMA.}
	\label{fig:driver_op}
\end{figure}

\begin{itemize}
\item Se abre el dispositivo con la función open() con permisos de lectura y escritura, con tal de obtener el valor del descriptor que lo representa.
\begin{equation}
	fd\_driver\ =\ \textbf{open}("/dev/VdmaConfig",\ O\_RDWR); \label{eq:fd_open}
\end{equation}
\item Se llenan las estructura de datos \ref{tab:struct_config_driver} con información general del driver, la estructura de datos \ref{tab:struct_config_vdma} con miembros igual al número de VDMA distintos a configurar que contienen los valores de configuración (recordar en estos el identificador de cada banco debe ser \textbf{un número mayor a 0}, y el número de buffers a utilizar en cada banco, \textbf{debe ser idéntico en cada canal de los VDMA en los cuales se utilizan}). Luego utilizando los comandos CONFIG\_DRIVER y SET\_CONFIG\_VDMA enviar los datos al driver con las llamas al sistema ioctl(), entregando la dirección a las estructuras de cada una. Finalmente enviar los datos con el comando SEND\_CONFIG\_VDMA.

\begin{equation}
\begin{aligned}
	& \textbf{ioctl}(fd\_driver,\ CONFIG\_DRIVER,\ \&config\_my\_driver); \\
	& \textbf{ioctl}(fd\_driver,\ SET\_CONFIG\_VDMA,\ \&hw\_vdma); \\
	& \textbf{ioctl}(fd\_driver,\ SEND\_CONFIG\_VDMA,\ 0); \label{eq:set_vdma}
\end{aligned}
\end{equation}

\item Si se desea tener acceso a los datos desde la aplicación, es necesario mapear los buffers al espacio de direcciones virtuales del usuario, para esto, se llama a la función ioctl() con el comando MMAP\_BUFFER,  con argumento a un puntero de la estructura \ref{tab:struct_mmap_buff} que identifica cual banco de los buffers se desea seleccionar. Luego se llama a la función mmap() para cada uno de los buffers pertenecientes al banco, obteniendo un puntero correspondiente al primer elemento de cada buffer (argumento size\_mem es el tamaño del buffer, equivalente a la ecuación \ref{eq:fd_open}). Es importante siempre seguir este orden, en caso contrario se pueden obtener resultados inesperados.

\begin{equation}
\begin{aligned}
	& \textbf{ioctl}(fd\_driver,\ MMAP\_BUFFER,\ \&mmap\_buffers); \\
	& ptn\_buff\_tau\ =\ (unsigned\ char\ *)\ \textbf{mmap}(NULL,\ size\_mem, \\
	& \ \ \ \ PROT\_READ\ |\ PROT\_WRITE,\  MAP\_SHARED, \\
	& \ \ \ \ fd\_driver,\ 0); \label{eq:mmap_buffers}
\end{aligned}
\end{equation}

\item En algunas aplicaciones tal vez sea necesario controlar el inicio y término del envío y lectura de datos desde la RAM realizada por los VDMA. La ioctl() con el comando CONTROL\_STATE\_VDMA permite iniciar, detener el funcionamiento de cada uno de los VDMA por separado, o controlar el estado de todos a la vez

\item Opcionalmente se pueden acceder al valor del estado y configuración de cada VDMA. En caso de recibir valores correctos, estos pueden tener comportamientos no esperados, en esos casos utilizar estas funciones facilitan la tarea de descifrar el origen del error.

\item La función close(), debe ser llamada cada vez que se cierra la aplicación. Internamente, cada vez que esta es llamada, el driver detiene el funcionamiento de todos los VDMA, libera la memoria RAM utilizada en la asignación de los buffers y el mapeo de los registros de configuración de estos.

\end{itemize}

%\subsection{Soporte módulo IP TPG}

%El IP TPG (siglas de Test Pattern Generator), como se comentó anteriormente, es un bloque que se encuentra dentro de la biblioteca de Xilinx que permite generar diversos patrones de video de prueba, desde colores sólidos y patrones hasta video de prueba. La razón por la cual se integró soporte en el driver, es poder controlar el comportamiento de este desde una aplicación en Linux para realizar pruebas de los núcleos de procesamiento de video, sin la necesidad de la etapa de adquisición de video en caso de que esta deba ser desarrollada, permitiendo depurarlos de manera fácil.
%La configuración y registro de estos, también se realiza mediante las llamadas ioctl \ref{eq:def_ioctl}, los siguientes son los comandos y estructuras implementadas en cada uno, junto con su uso.

%\textbf{CMD: SEND\_CONFIG\_VDMA}


\lstdefinestyle{customc}{
  belowcaptionskip=0.2\baselineskip,
  breaklines=true,
  frame=L,
  xleftmargin=\parindent,
  language=C,
  showstringspaces=false,
  basicstyle=\footnotesize\ttfamily,
  keywordstyle=\bfseries\color{green!40!black},
  commentstyle=\itshape\color{purple!40!black},
  identifierstyle=\color{blue},
  stringstyle=\color{orange},
}


\lstdefinestyle{customasm}{
  belowcaptionskip=0\baselineskip,
  frame=L,
  xleftmargin=\parindent,
  language=C,
  basicstyle=\footnotesize\ttfamily,
  commentstyle=\itshape\color{purple!40!black},
}


\lstset{escapechar=@,style=customc}

\subsection{Registro de interrupciones}

Para registrar nuevas interrupciones, el driver debe registrarse en el sistema como un driver de plataforma, lo cual le permite tener acceso al nodo del Device Tree cuya celda \textit{compatible} sea compatible con este. Lo anterior se realiza utilizando la función \ref{eq:platf_reg} dentro de \textit{cvdma\_init()} para que se ejecuta al momento de iniciar al driver. Esta utiliza la estructura \textit{sample\_pldriver} definida en \ref{lst:struct_platf}.

\begin{equation}
	platform\_driver\_register(\ \&sample\_pldriver\ );\label{eq:platf_reg}
\end{equation}

\begin{lstlisting}[caption={Definición estructura platform driver},label={lst:struct_platf}]
static struct platform_driver sample_pldriver = {
    .probe  =   sample_drv_probe,
	  .driver =   {
	      .name   =   DEVICE_NAME,
	      .owner  =   THIS_MODULE,
	      .of_match_table = vdma_of_match,
	  },
};
\end{lstlisting}

Al hacer esto, el kernel internamente lee \textit{vdma\_of\_match} para buscar el miembro \textit{compatible} de la subestructura \textit{of\_device\_id} definida en \ref{lst:struct_dev_id} y busca el nodo en el Device Tree con el mismo nombre. Si lo encuentra, llama a la función \textit{sample\_drv\_probe()} a la cual entrega un puntero a la estructura del nodo encontrado, con el cual se puede tener acceso a los datos registrados en el Device Tree.

\begin{lstlisting}[caption={Definición estructura of\_device\_id},label={lst:struct_dev_id}]
static struct of_device_id vdma_of_match[] = {
    { .compatible = "vdma_config_kernel",},
    {/*End of table*/}
};
\end{lstlisting}

Una vez obtenido un puntero a los datos de las interrupciones, basta utilizar a la función \textbf{irq\_of\_parse\_and\_map()} \ref{eq:irq_map} para hacer el registro de este en el sistema, utilizando el offset correspondiente a la interrupción. Con el objetivo de facilitar el soporte a múltiples interrupciones, se agregaron al Device Tree nodos para cada una de ellas, donde el offset a utilizar en la función \ref{eq:irq_map} es equivalente al número del puerto hardware físicamente conectado (numerados del 0 al 15).

Una vez registrado, se llama a la función \textit{request\_irq} \ref{eq:irq_request} para asignar una rutina que se ejecute al detectar el evento deseado. Es importante señalar que esta debe ser lo más sencilla posible ya que de lo contrario, dependiendo de la frecuencia con que esta se genere y el número de interrupciones registradas, puede llegar a impactar de manera perjudicial el desempeño del sistema operativo.

\subsubsection{Envío de interrupción al espacio del usuario}

Si se desea transmitir la interrupción a una aplicación al espacio del usuario, es necesario habilitar el uso de interrupciones asincrónicas. Desde la aplicación, se utiliza la llamada a sistema \textbf{sigaction}, a la cual se asigna una función que se ejecutará cada vez que se reciba una la señal \textbf{SIGIO} enviada por el driver, en el código \ref{lst:def_sigaction} se muestra un ejemplo de su implementación.

\begin{lstlisting}[caption={Creando objeto sigaction para recibir señal SIGIO del driver},label={lst:def_sigaction}]
struct sigaction my_sigaction;

my_sigaction.sa_handler = irq_function; // (1)
sigemptyset(&my_sigaction.sa_mask); // (2)
my_sigaction.sa_flags = SA_RESTART; // (3)
sigaction(SIGIO, &my_sigaction, NULL); // (4)
\end{lstlisting}

En el código \ref{lst:def_sigaction}, en (1) se asigna la función \textit{irq\_function} a la estructura sigaction, en (2) se le asigna una máscara vacía, en (3) se define el flag de inicio y en (4) se relaciona la estructura sigaction con la señal SIGIO.

Lo siguiente a realizar, es registrar a la aplicación con el driver para permitir el envío de señales entre ambos procesos, código \ref{lst:def_regirq}. Finalmente, se habilitan las interrupciones asincrónicas del driver, proceso tras el cual se pueden recibir interrupciones en el espacio del usuario.

\begin{lstlisting}[caption={Proceso de registro de la aplicación y activación de interrupciones desde el driver},label={lst:def_regirq}]
fcntl(fd_driver, F_SETOWN, getpid()); // (1)
int flags = fcntl(fd_driver, F_GETFL); // (2)
fcntl(fd_driver, F_SETFL, flags | FASYNC); // (3)
\end{lstlisting}

En el código \ref{lst:def_regirq}, en (1) se registra el proceso correspondiente a la aplicación para recibir señales desde el driver, en (2) obtiene flags de configuración y en (3) se activa la generación de señales asincrónicas desde el driver, con la cual se llama a la función dev\_fasync() del driver.

Para enviar la señal SIGIO desde el driver, se llama a la función \ref{eq:kill_async}, la cual agrega una señal a la cola de interrupciones asincrónicas \textit{asqueue} enviadas hacia la aplicación (donde \textit{POLL\_IN} es un símbolo utilizado en el código interno de las notificaciones asincrónicas).

\begin{equation}
	kill\_fasync(\ \&asqueue,\ SIGIO,\ POLL\_IN);\label{eq:kill_async}
\end{equation}

%El problema en este punto, es que no existe manera de identificar el origen de la interrupción enviada hacia la aplicación, ya que todas generan señales SIGIO siendo atendidas por la misma rutina. Para lidiar con este problema, se propuso trabajar con un vector de flags de interrupciones. Cada vez que ocurre cierta interrupción, cambia el valor del vector de '0' a '1'. Se agregó una nueva llamada ioctl \textbf{IRQ_STATUS} la cual recibe un puntero a la estructura \ref{tab:struct_irq_status} donde la aplicación consulta.

\subsubsection{Resumen implementación de interrupciones}

A continuación se presenta un resumen de pasos a seguir para registrar una nueva interrupción dentro del driver.

\begin{itemize}
\item Cambiar el parámetro NUM\_IRQ\_FROM\_FPGA, el cual indica el número de interrupciones totales que se utilizarán. El valor sirve internamente para controlar los ciclos iterativos de configuración.
\item Agregar una función que será llamada como rutina para atender la interrupción al momento de que el procesador sea interrumpido por la generación externa de esta.
\item Registrar la interrupciones en el controlador de interrupciones de Linux para obtener el identificador virtual de esta agregando una nueva llamada a la función \ref{eq:irq_request} ejecutada dentro de \textbf{sample\_drv\_probe}.
\end{itemize}


\subsection{Soporte a nuevos núcleos hardware}

Si se desea controlar nuevos núcleos hardware, cuya configuración está dada por una serie de registros internos expuestos a los puertos GP a través de la interfaz AXI-Lite, se deben seguir los siguientes pasos para agregar soporte desde el driver:

\begin{itemize}
\item Diseñar estructuras de datos para el intercambio de información y agregarlas al archivo reg\_VDMA\_CONFIG.h y definir nuevos comandos para las llamadas ioctl() (actualizar la versión del driver y de la aplicación).
\item Buscar la función dev\_ioctl y agregar un case dentro del switch principal para cada nuevo comandos agregado. Utilizar copy\_from\_user() y copy\_to\_user() para copiar desde y hacia el usuario las estructuras de datos.
\item Mapear los registros del hardware a controlar utilizando la función \ref{eq:ioremap} y utilizar las funciones \ref{eq:rawRead} y \ref{eq:rawWrite} para leer y enviar información al núcleo hardware.
\item Si se utilizaron recursos, agregar instrucciones para liberarlos dentro de la función dev\_release() del driver.
\end{itemize}
